<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec468-10-1-question"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><ol class="arabic"><li><p>Vilken är störst av de tre huvudnäringarna i Sverige?</p></li><li><p>Nämn två av de största industribranscherna i Sverige.</p></li><li><p>Vad innebär det att ett företag har en lokal marknad?</p></li><li><p>Autoliv är ett multinationellt företag. Vad menas med det?</p></li><li><p>Vilken stad har den största hamnen i hela Norden?</p></li><li><p>Vilken är den viktiga skillnaden mellan att jobba som hantverkare och som industriarbetare?</p></li><li><p>Varför kan man säga att byggjobbare har ett rörligt arbete?</p><p>Arbeta med texten</p></li><li><p>Vad är skillnaden mellan mekanisering och automatisering?</p></li><li><p>Nämn fyra skäl till att företaget Autoliv startade i Vårgårda.</p></li></ol><p class="advanced">10. 	Tänk om Autoliv trots allt skulle lägga ner sin fabrik i Vårgårda. Hur skulle det märkas i kommunen, tror du?</p><ol class="arabic"><li><p>Vilken typ av jobb kommer troligen att finnas kvar i framtiden vid fabriken i Vårgårda? Varför?</p></li><li><p>Studera de två diagrammen över Sveriges utrikeshandel. Vilka likheter och skillnader ser du mellan vår export och import?</p></li></ol><p class="advanced">13. 	Vad innebär det att transporterna fungerar just-in-time?</p><ol class="arabic"><li><p>För företaget Autoliv finns flera fördelar med att ha tillverkning i olika delar av världen. Nämn några fördelar.</p></li><li><p>Figuren på s. 230 visar olika servicegrenar. Under den senaste veckan har du säkert träffat många som arbetar inom olika serviceyrken. Gör en lista som visar vilka servicegrenar de hör till.</p></li><li><p>Vad innebär det att studera på distans?</p></li><li><p>a. 	Var ligger det närmaste sjukhuset, lasarettet, sett från där du bor?</p><p>b. 	Var ligger närmaste högskola, universitet, sett från där du bor?</p><p>Ta reda på mera</p></li></ol><p class="advanced">18. 	Hur är sysselsättningen (arbetsmarknaden) sammansatt i din hemkommun, med huvudnäringsgrenar, helst också industribranscher och servicegrenar? Vilka är de största arbetsgivarna i kommunen? Uppgifter om det finner du på kommunens hemsida. Rita diagram.</p><ol class="arabic"><li><p>a. 	Undersök ett multinationellt svenskt företag med hjälp av internet och ta reda på var och när företaget startade, var huvudkontoret finns och i hur många länder det har verksamhet.</p><p>b. 	Leta reda på bilder som visar hur det såg ut inne i en fabrik på 1950- och 1960-talet. Jämför med bilder från moderna fabriker. Visa bilderna för klassen och jämför förhållandena.</p></li></ol></chunk-body></chunk>