<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec546-10-1-question"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><ol class="arabic"><li><p>Vilka länder hör till EU när du läser detta?  </p></li><li><p>Vad är det som fritt får passera över gränserna mellan EU-länderna? </p></li><li><p>Vad kallas den valuta (pengarna) som är gemensam för många av EU-länderna? </p></li><li><p>Vilket land i Europa har störst andel invånare som arbetar med jordbruk? </p></li><li><p>Nämn några länder i Västeuropa som exporterar produkter från jordbruket.</p></li><li><p>Vilka är Rysslands två viktigaste exportvaror? </p><p>Arbeta med texten</p></li><li><p>Varför hade länderna i östra Europa så lite kontakt med Västeuropa förr? </p></li></ol><p class="advanced">8. 	Nämn några fördelar och några nackdelar för Sverige med att vara medlem i EU. </p><ol class="arabic" start-index="9"><li><p>Vad kan försvåra för vissa länder att bli medlemmar i EU? </p></li><li><p>Sverige hade 9,5 miljoner invånare år 2012. Hur stor andel var det av EU:s alla invånare? </p></li></ol><ol class="bullet"><li><p>11 </p></li><li><p>a.	Vad är karakteristiskt för jord-	bruket i Medelhavsområdet? </p><p>b.	Hur skiljer sig det jordbruket från	jordbruket i till exempel Danmark	och södra Sverige?</p></li></ol><ol class="arabic"><li><p>Nämn fyra länder i Europa där en förhållandevis stor andel av befolkningen har industriarbete. </p></li><li><p>Vilken skillnad finns mellan östra och västra Europa vad gäller hur stor del av befolkningen som arbetar inom service? </p></li><li><p>EU:s medlemsländer betalar avgifter som ingår i EU:s budget. Ge exempel på vad sådana EU-pengar används till. </p></li><li><p>Varför ger trafiken växande miljöpro­blem i Centraleuropa? </p></li></ol><p class="advanced">16. 	När EU utvidgas med fler medlemmar påverkar det industri och jordbruk i delar av det tidigare EU. Ge några exempel på vad som kan hända. </p><p>Ta reda på mera</p><ol class="arabic"><li><p>Nämn fem stora städer som ligger inom EU:s viktigaste tillväxtområde.</p></li><li><p>Schweiz är ett rikt land utanför EU. Använd material på biblioteket och internet och ta reda på varför Schweiz är så rikt.</p></li><li><p>Polen är ett stort land i EU. Arbeta med material på biblioteket och internet och ta reda på</p><p>a. vilka råvaror som finns i Polen,</p><p>b. 	vilka viktiga industrivaror som Polen säljer till andra länder,</p><p>c. 	vad som är typiskt för polskt ­jordbruk.</p></li></ol><ol class="arabic" start-index="20"><li><p class="advanced">Ta reda på mer om Rysslands ekonomiska och sociala förhållanden.</p></li></ol></chunk-body></chunk>