<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec541-6-5-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><object id="Sec541-image-262" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0264_9789147103850_art_r1"><caption>En av de viktigaste nord-sydgående vägarna i Europa går genom Brennerpasset i Alperna.</caption></object><p>EU:s viktigaste mål är att göra det lättare med handel, resor och kontakter mellan medlemsländerna. Så har det också blivit. Därför har trafiken inom Europa också ökat för varje år.</p><p>Den ökande trafiken kräver allt större utrymme, och det är ett växande problem, särskilt i västra Europa. Där är det tättbefolkat och väldigt ont om mark. Fler motorvägar och broar behöver byggas, flygfälten utvidgas och järnvägarna behöver fler spår. I Tyskland blir det ofta långa köer och trafikstopp på motorvägarna. Landet ligger mitt i Europa och måste rymma långväga trafik mot norr och söder, öster och väster.</p><p>Transporterna svarade år 2009 för en fjärdedel av alla utsläpp av växthusgaser i EU och är en viktig faktor bakom klimatförändringarna. Personbilarna har dock blivit mer miljövänliga och kräver heller inte så mycket bränsle som tidigare, men eftersom de ständigt ökar i antal så fortsätter deras negativa miljöpåverkan att öka. Sot och andra partiklar från fordonen kan också orsaka allvarliga hälsoproblem, och i många stadsområden i de centrala delarna av EU överskrids gränsvärdena för luftkvalitet. </p><p>Miljöarbetet inom EU har haft stor framgång när det gäller att minska utsläpp av koldioxid och farligt svavel i bilavgaserna. Sämre har det gått med utsläpp av kväve från trafiken och jordbruket. Kväve medför mycket gödning i vattendrag och sjöar. Där ökar växtligheten, men syret minskar. Både fiskar och vattenväxter kan dö. De allvarligaste problemen finns i Östersjön och i vattendrag i östra Europa. Den ekologiska balansen i Östersjön har rubbats framför allt av det kväve som läckt ut när man använt för mycket konstgödsel i jordbruket.</p></chunk-body></chunk>