<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec461-5-4-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>Service är ett engelskt ord som betyder tjänst, hjälp.</p><p>Alla som äger ett hus behöver hjälp med underhåll och reparationer, och det finns fackmän av olika slag som säljer sådan tjänster, till exempel målare, snickare och glasmästare. När bilen behöver service tar vi den till en bilverkstad.</p><p>Alla som jobbar på daghem, i skolor och på sjukhus arbetar också med service. De flesta av dem är anställda av kommuner eller landsting.</p><p>Alla människor behöver också personlig hjälp då och då, till exempel av tandläkare och frisörer som har egna små företag. Vi köper service av dem. På fritiden behöver vi också service: i affärer, på fritidsanläggningar och när vi går på teater.</p><p><object id="Sec461-image-234" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0230_9789147103850_art_r1"/>På arbetsplatser behövs också många typer av service. Tänk bara på alla som arbetar med att bygga ut datornät eller göra reklam för varor!</p><p>I SO·S Geografi finns många sifferuppgifter som bygger på senast tillgängliga statistik vid trycktillfället. Sök alltid efter nya sifferuppgifter på internet när så är lämpligt. Jämför och notera förändringar.</p><p>I alla Sveriges 290 kommuner finns också anställda som arbetar inom förvaltningen. Det är tjänstemän som tar fram uppgifter som behövs innan po<span class="page_start" id="d104640e8407"/>litikerna ska fatta beslut i olika ärenden. Sedan ska tjänstemännen se till att besluten blir genomförda i praktiken. Förvaltningen ska även sköta om kommunala byggnader och andra anläggningar. </p><p>Mer än tre fjärdedelar av alla som jobbar i Sverige har servicearbete.</p></chunk-body><metadata-set-container xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><metadata-set about-idrefs="d104640e8407" class="page_start"><properties><property property-name="name"><value>231</value></property></properties></metadata-set></metadata-set-container></chunk>