<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec577-7-2-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><object id="Sec577-image-276" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0283_9789147103850_art_r1"><caption>Utanför huvudstaden Jakarta ligger Indonesiens största exporthamn. Med hjälp av väldiga lastkranar lyfts mängder av containrar ombord. De innehåller elektroniska varor, kläder, skor och många andra slags exportvaror.</caption></object><p>Indonesien är ett oljeland. Inkomsterna från exporten av råolja och naturgas under 1980-talet hade mycket stor betydelse för att landet kunde industrialiseras i så stor utsträckning. </p><object id="Sec577-image-277" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0283_9789147103850_art_r2"><caption>Om diagrammen också skulle visa hur stora exportinkomsterna var de olika åren så skulle ytan år 2007 vara mycket större än 2000 och många gånger större än 1990.</caption></object><p>Nu är alltså tiden förbi när Indonesien bara exporterade råvaror. Nu kommer mer än hälften av exportinkomsterna från industrivaror. Viktiga exportvaror från de multinationella företagen är kläder och skor som säljs i sportaffärer och i de stora varuhusen i Europa och USA.</p><p>Ett land som industrialiseras på detta sätt behöver importera mängder av dyra maskiner och olika slags transportmedel, telefoner, datorer och liknande. Mycket av detta köper Indonesien från Japan. Japan behöver i sin tur olja från Indonesien, så därför har de två länderna mycket handel med varandra.</p><p>Det finns flera länder som utvecklats på samma sätt med hjälp av oljeinkomster. Två exempel är Mexico och Venezuela i Amerika. För dem har handeln med USA mycket stor betydelse. Andra exempel är oljestaterna i sydvästra Asien och norra Afrika.</p><p>De flesta u-länder utan olja får i stället ta stora lån i utlandet för att få möjlighet att industrialisera landet och utveckla ekonomin. </p></chunk-body></chunk>