<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec534-6-1-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>EU betyder Europeiska unionen. EU består (år 2015) av 28 stater i  Europa som har mycket nära kontakter med varandra. EU-länderna för en gemensam politik på många områden, som till exempel handel, konsumentärenden och miljöfrågor. Mycket handlar om ekonomi. Medlemsländerna betalar avgifter till en gemensam EU-kassa. Ungefär 140 miljarder euro kommer årligen in till kassan. Pengarna används till olika verksamheter inom EU och som bidrag till olika länder i EU, bland annat till deras jordbruk och miljö.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p>EU:s utvidgning</p><p>Steg för steg har EU utvidgats mot öster och sydöst.</p></div><object id="Sec534-image-255" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0258_9789147103850_art_r2"/><object id="Sec534-image-256" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0258_9789147103850_art_r1"/><p>Inom EU får medborgarna i de olika länderna utan hinder flytta över gränserna. På liknande sätt får varor flyttas utan tullar eller andra handelshinder mellan de olika länderna. Det är två mycket viktiga fördelar med att vara med i EU. En nackdel kan vara att EU-länderna måste följa alla gemensamma regler för tillverkning och handel med snart sagt alla varor.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p class="title">Den inre marknaden</p><p>Inom EU får varor, tjänster, människor och pengar fritt passera över ländergränserna. Detta kallas de fyra friheterna eller den inre marknaden.</p><p class="title">Hur mycket är 140 miljarder euro?</p><p>Euro är den valuta som är gemensam för de flesta EU-länder. En euro motsvarar ca 9,25 svenska kronor. EU:s budget på 140 miljarder euro, de pengar som årligen ska fördelas, motsvarar alltså drygt 1 300 miljarder svenska kronor. </p></div><p>I SO·S Geografi finns många sifferuppgifter som bygger på senast tillgängliga statistik vid trycktillfället. Sök alltid efter nya sifferuppgifter på internet när så är lämpligt. Jämför och notera förändringar.</p><p><span class="page_start" id="d104640e9908"/>För EU-ländernas handel med länder utanför EU finns tullavgifter och andra begränsningar. Det finns också regler som gör det svårt för medborgare i länder utanför EU att flytta till ett EU-land.</p><p>Om vi betraktar EU som ett förbund av stater som tillsammans handlar med andra länder i världen så är EU en av de tre stora ekonomiska makterna i världen. De andra två är USA och Kina.</p></chunk-body><metadata-set-container xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><metadata-set about-idrefs="d104640e9908" class="page_start"><properties><property property-name="name"><value>259</value></property></properties></metadata-set></metadata-set-container></chunk>