<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec151-7-1-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>Ris</p><object id="Sec151-image-90" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0080_9789147103850_art_r2"><caption>Risplanta. </caption></object><p>Ris är baslivsmedel för hälften av alla människor i världen. Ris är det vanligaste sädesslaget i östra, sydöstra och södra Asien. Där äter de flesta familjer kokt ris med grönsaker eller sås flera gånger om dagen.</p><p>De vanliga rissorterna växer på fält som står under vatten. Marken är bara torr när det är dags för skörd. Ris behöver mer än 25 graders värme under flera månader för att kunna växa och mogna.</p><p><span class="page_start" id="d104640e3038"/>Vete</p><p>I Sverige och i de flesta andra länder med tempererat klimat är vete det mest använda sädesslaget. På en tredjedel av alla spannmålsåkrar i världen växer vete. Vete är det näst vanligaste sädesslaget i världen.</p><p>För 10000 år sedan började vete att odlas i sydvästra Asien.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p class="title">Spannmål</p><p>De fyra vanliga sädesslagen i Sverige är vete, korn, råg och havre. Vete och råg blir föda åt människor, medan det mesta av kornet och havren används som föda åt hus­djuren. De olika sädesslagens mogna frön, ”sädeskornen”, kallas även spannmål.</p></div><p>Majs</p><object id="Sec151-image-91" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0081_9789147103850_art_r1"><caption>Majs.</caption></object><p>Majs kan användas på många olika sätt: till bröd, som flingor eller gröt, eller i stället för potatis vid dagens huvudmål. Majs kan också ätas rostad som popcorn eller som nachos.</p><object id="Sec151-image-92" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0081_9789147103850_art_r3"/><object id="Sec151-image-93" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0081_9789147103850_art_r2"/><p>Majs  </p><p>Hirs</p><object id="Sec151-image-94" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0081_9789147103850_art_r4"><caption>Kartan visar var i världen de största hirs- och majsodlingarna finns. I torra områden där inget annat kan odlas växer ofta hirs på fälten.</caption></object><p>Vete</p><p>Majs odlades först av indianfolk i Amerika. På 1500-talet spreds majs till Europa. Numera odlas majs i alla delar av världen där det är varmt och soligt.</p><p>Hirs</p><object id="Sec151-image-95" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0081_9789147103850_art_r10"><caption>Hirs.</caption></object><p>Hirs är det allra äldsta sädesslaget och kommer liksom vetet från Asien. Hirs används framför allt till gröt. Hirs har stor betydelse i många tropiska länder, framför allt i Afrika men också i Indien. Hirs har samma krav på naturen som majs, men hirs klarar torka och värme bättre. På magra jordar ger hirs mer skörd än andra sädesslag.</p></chunk-body><metadata-set-container xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><metadata-set about-idrefs="d104640e3038" class="page_start"><properties><property property-name="name"><value>81</value></property></properties></metadata-set></metadata-set-container></chunk>