<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec576-7-1-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>Sedan 1970-talet har Indonesiens politiska ledning gynnat företag som velat anlägga olika slag av industrier. Industrialisering har minst tre goda effekter för ekonomin:</p><ol class="arabic"><li><p>När råvaror bearbetas i fabriker blir det färdiga produkter som kan säljas till ett högre pris på världsmarknaden. Det ger större exportinkomster än om man bara hade skickat iväg råvarorna.</p></li><li><p>Varor som behövs i hushåll och på arbetsplatser blir billigare att tillverka i fabriker i landet än att importera från andra länder. Det ger lägre priser för konsumenterna.</p></li></ol><object id="Sec576-image-275" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0282_9789147103850_art_r1"><caption>En indonesiska monterar elektronikkomponenter. Hon arbetar på en fabrik som tillhör ett multinationellt japanskt företag. Det hon gör är första steget i tillverkningen av en tv-apparat. Det arbetet kräver ingen lång utbildning, men det är nödvändigt att ha gått genom grundskolan.</caption></object><ol class="arabic" start-index="3"><li><p>Nu finns multinationella företag i Indonesien med fabriker som tillverkar exportvaror. Företagen ger arbete åt många. De som får arbete på fabrikerna skulle annars varit arbetslösa. De får nu i stället inkomster och kan köpa mer varor. Då ökar tillverkningen av industrivaror i landet. Om exporten av industrivaror ökar, så får landet mer inkomster som bland annat kan användas till att bygga vägar och el-nät. Det är bra för både hushåll och företag. Men det är viktigt att inkomsterna kommer många till godo och inte bara hamnar hos de politiska ledarna och hos dem som äger företagen.</p></li></ol></chunk-body></chunk>