<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text"
    id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec116-6-3-text">
    <chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css"
        xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io">
        <p>Bortsett från det vatten som ligger infruset i tundror och glaciärer cirkulerar vattnet
            på jorden i ett evigt kretslopp.</p>
        <object id="Sec116-image-78" mimetype="image/png"
            idref="SOS_Geografi_0062_9789147103850_art_r2"/>
        <object id="Sec116-image-79" mimetype="image/png"
            idref="SOS_Geografi_0062_9789147103850_art_r1">
            <caption><span class="page_start" id="d104640e2419"/>Jordens vatten cirkulerar alltså i
                ett evigt kretslopp. Siffrorna visar ungefär hur länge vattnet stannar i till
                exempel havet.</caption>
        </object>
        <p>Havet: 4 000 år</p>
        <p>Atmosfären: 1–2 veckor</p>
        <p>Älvar, floder: 2 veckor</p>
        <p>Sjöar: 10 år</p>
        <p>Grundvatten: 2 veckor till 10 000 år</p>
        <p>När solen värmer havsytan blir en del av havsvattnet till vattenånga som stiger uppåt i
            atmosfären. När vattenångan stiger kyls den ner. Då bildas små, små droppar som blir
            till moln. När vattendropparna i molnen blir tillräckligt stora faller de tillbaka mot
            jordytan som regn, snö eller hagel. En stor del av denna nederbörd landar direkt i
            havet. Av den nederbörd som hamnar på land rinner en del som ytvatten ner i sjöar och
            vattendrag. En del rinner ner genom markens övre skikt och blir till så kallat
            grundvatten. Men förr eller senare rinner allt vatten via åar, älvar och floder tillbaka
            till havet. Jordens vatten cirkulerar i ett evigt kretslopp.</p>
        <!--unsuppressed-->
        <div class="fact">
            <p class="title">Alltid samma vatten</p>
            <p>Det är samma vatten som har funnit på jorden ända från början. Några av de
                vattenmolekyler som just nu finns i din kropp har kanske en gång i tiden ingått i en
                dinosaurie eller i en egyptisk farao som nu är mumie.</p>
        </div>
    </chunk-body>
    <metadata-set-container xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css"
        xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io">
        <metadata-set about-idrefs="d104640e2419" class="page_start">
            <properties>
                <property property-name="name">
                    <value>63</value>
                </property>
            </properties>
        </metadata-set>
    </metadata-set-container>
</chunk>
