<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec575-6-1-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>Mer än 240 miljoner människor bor i Indonesien, som är den fjärde folkrikaste staten i världen. Indonesien ligger i sydöstra Asien och består av några mycket stora öar och tusentals små öar. Förr var Indonesien lika fattigt som länderna i Afrika, men ekonomin har förbättrats kraftigt de senaste 35 åren.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p class="title">fakta om Indonesien</p><p>Självständigt från </p><p>Nederländerna år 1949</p><p/><table id="Tab10"><tbody><tr><td><p>Årlig folkökning</p></td><td><p> 2,8 milj.</p></td></tr><tr><td><p>Medellivslängd</p></td><td><p> 71 år</p></td></tr><tr><td><p>Läskunnighet</p></td><td><p> 92 %</p></td></tr><tr><td><p>Plats i välfärdslistanår 2011</p></td><td><p>124</p></td></tr></tbody></table></div><p>Mer än hälften av indonesierna bor på ön Java. Där ligger städer med flera miljoner invånare. Störst är huvudstaden Jakarta, som med förstäder har mer än 20 miljoner invånare. I städerna jobbar allt fler inom industri och service, och nu är bara 40 procent av indonesierna jordbrukare.</p><p><object id="Sec575-image-274" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0281_9789147103850_art_r1"/>Bönderna odlar mest ris, men producerar också gummi från gummiträd och olja från oljepalmer för export. Förr exporterades det mesta av timret som avverkades i regnskogen, men numera bearbetas timret av Indonesiens egna skogsindustrier. Plywood är en av Indonesiens lönsamma exportvaror.</p><p>De flesta indonesier har nu mer pengar än förr. De köper mer varor och vill ha service av olika slag. Indonesien är inte längre ett låginkomstland. Det har blivit ett medelinkomstland. </p></chunk-body></chunk>