<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec539-6-3-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>För 100–150 år sedan växte stora industristäder upp i närheten av kolfyndigheterna i ett område från mellersta England via västra Tyskland till södra Polen. Kol och järnmalm var industriråvarorna för denna tunga industri.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p class="title">EU-bidrag till gamla ­industriområden</p><p>Drygt 40 procent av EU:s årliga budget betalas ut som bidrag till olika EU-länder för att gamla och slitna industriområden ska förbättras och för att få fram fler jobb där arbets­lösheten blivit särskilt stor.</p></div><p>För drygt 50 år sedan blev läget sämre för den tunga industrin i västra Europa. Fabrikerna hade blivit omoderna och arbetarlönerna hade stigit så produktionen blev olönsam. Den gamla typen av industrivaror kunde tillverkas mycket billigare i andra delar av världen. Västeuropas gamla stålverk och fabriker revs eller byggdes om, och en modernare industri fick ta över.</p><!--unsuppressed--><div class="fact"><p class="title">Kända västeuropeiska industriprodukter/företag</p><p>Bilar:Volkswagen (Ty), Rolls-Royce (Storbr.),Renault (Fr), Fiat (It)</p><p>Elektriska maskiner: Siemens (Ty), Philips (Ne)</p><p>Läkemedel: Astra Zeneca(Sverige och Storbr.), Bayer (Ty)</p></div><p>I dagens verkstäder och elektronikfabriker tillverkas bilar, robotar, telefoner, tv-apparater och en oerhörd mängd andra högt utvecklade produkter. Denna industri är högt automatiserad och behöver färre arbetare. Därför arbetar nu en mycket mindre del av Västeuropas befolkning än förr i industrin. </p><object id="Sec539-image-260" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0262_9789147103850_art_r1"><caption>I	Sverige arbetar 22 procent inom industrin, och så är det i de flesta länder i norra och västra Europa. Men i mellersta Europa är det vanligare med industriarbete.</caption></object><p>Längre österut är industrin inte lika modern. Där är en större del av befolkningen industriarbetare. Flera länder i mellersta Europa är typiska industriländer, till exempel Tjeckien och Slovakien.</p></chunk-body></chunk>