<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><chunk xmlns="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" class="html-book-text" id="978-9-147-10385-0_SOS_Geo_imageexport-Sec632-6-12-text"><chunk-body xmlns:css="http://www.w3.org/1996/css" xmlns:icom="http://www.infinitaslearning.com/namespaces/ICoM" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:tr="http://transpect.io"><p>Bara en liten del av solens ultravioletta (UV) strålning går igenom atmo­sfären. UV-strålningen ger oss solbränna, men i höga doser är den mycket farlig och kan bland annat orsaka hudcancer. Strålningen kan också ge svåra skador på växter och djur. Som tur är finns ozonmolekyler i atmosfären som stoppar det mesta av UV-strålningen. Man brukar tala om ett ozonskikt, men egentligen är ozonmolekylerna utspridda på 20–50 kilometers höjd ovanför jordytan. Om allt ozon skulle samlas i ett skikt vid marken skulle det bara bli tre millimeter tjockt!</p><p>Oron i världen blev stor på 1980-talet när det visade sig att ozonet minskade i atmosfären. Mängden ozon över Antarktis blev så låg att forskarna talade om ett ”ozonhål”. Även i Arktis minskade ozonet.</p><p>Orsaken visade sig vara olika gaser som kallas freoner. Freoner användes som drivgas i sprayflaskor, som kylmedel i kylskåp och till mycket annat. Freoner var mycket stabila gaser som ansågs vara helt ofarliga. Men när dessa stabila gaser spred sig i atmosfären reagerade de med ozonet som förstördes.</p><object id="Sec632-image-303" mimetype="image/png" idref="SOS_Geografi_0312_9789147103850_art_r1"><caption>Även över Australien har mängden ozon minskat i atmosfären. Barnen badar med kläderna på och målar ansiktet för att skydda sig mot skadlig UV-strålning. </caption></object><p>I dag har de flesta av jordens länder slutat att använda freoner. I Sverige förbjöds gaserna 1995. Men det tar lång tid innan freonerna i atmosfären försvinner. Så även om ”ozonhålen” i atmosfären redan börjat läkas kommer det att dröja 50 år innan de är helt borta.</p></chunk-body></chunk>